這群「台妹」，為什麼選擇到 大陸 升學?

18歲的夏天，這些高中生決定離開台灣，到中國大陸讀大學。是在台灣考不上好大學？台灣的大學競爭力不足？看好中國的大學比較有國際觀？還是趁大學提早在中國大陸市場卡位？

本文由端傳媒和台灣公共電視《獨立特派員》共同編輯、發佈。公共電視為非營利機構，本文免費開放閱讀。電視報導於七月四日晚間十點於台灣公共電頻道首播，也將於《獨立特派員》網站完整發表。

原文：《台灣這群準大學生，為什麼選擇西進？》
© 端傳媒 Initium Media

江宇晴在台灣被交通大學材料科學系取錄，在中國則面試廈門大學、浙江大學及南京大學，最後三所都錄取，兩岸四個校系放在一起比較，浙江大學計算機科學系最符合自己的志向。攝影：賴振元

江宇晴說，自己是把大陸和台灣「穿插在一起的」，所以對她而言，是依學校來選擇不是依地區。 為什麼選擇中國大陸的大學？江宇晴說，她一開始的目標其實是香港。香港的大學可以直接用學測成績申請，但自己學測考出來的成績不是很理想，拿不到獎學金，但香港學費又很貴。「我同學是一直在注意大陸那邊的訊息，他就說大陸也有學校，我就想說不試白不試，去投投看好了。」

唔好後悔

李昀在台灣已經錄取成功大學，感覺中國尤其在頂尖大學裡，學習的氛圍、學生上進心都跟台灣很不同，受父母鼓勵出來看看，同時申請了浙江大學及廈門大學。攝影：賴振元

李昀在台灣已經被成功大學錄取，在中國大陸同時申請浙江大學及廈門大學。她說，透過媒體的報導，感覺中國變得很不一樣，尤其在頂尖大學裡，學習的氛圍、學生上進心都跟台灣很不同，加上父母以前也是台商，很鼓勵自己出來看看。但她也擔心班上有學霸同學，已經先請舅舅寄大陸高考的書去台灣，趁暑假就要開始研讀，先一步了解同學們的實力。

除了公立高中，台灣私立明星高中流行畢業出國讀書，中國也已經成重要選項。台北私立復興高中的張瀚文、陳昀萱及彭琳，在台灣分別已經申請上政治大學、中央大學及清華大學，但三人還是結伴一起到廈門大學面試。三人接著還要一起搭動車往廣州，參加中山大學的面試。陳昀萱說，復興高中原本每年就都有三分之一的畢業生，會選擇出國念大學，過去大多是申請英美學校，這兩年到中國的人數也逐漸在攀升。

樣衰下話

請善用起底功能

點睇都唔似「妹」喎

FYI
唔知有幾啱

呢班係台妹？同平時見開嗰d差好遠

樣衰去到邊都比人杯架啦

「如果人才就這樣全部都被一網打盡了，台灣還剩什麼？」

每年申請放榜後，師大附中穿堂總會貼出榜單，今年多了許多中國大陸跟香港的學校，李志麟也在其中，他錄取了北京大學醫學系。「北京大學的學費應該很便宜，而且他會給我很多補助，我等於說我在那邊念的話，我躺著呼吸我就賺錢。」

中國大陸的學校招生「用力」的程度讓人難以想像。李志麟的父親李明錡就接到北大醫學系的老師直接打電話來。「 對！他就是要你這個人。 這個我以前很難以想像，他就是希望能夠把這個高分群(的學生)，真的都被鎖在大陸念書。」接了電話，李明錡說自己突然感受到，「如果人才就這樣全部都被一網打盡了，台灣還剩什麼？」

但他還是要留在台灣？他點點頭說，因為若是去了中國大陸，就沒有辦法在台灣行醫。感覺在台灣學完，沒有辦法回饋社會的感覺。

想留在台灣，那當初幹嘛去申請？「因為感覺上一個北京大學會感覺：歐，好像很棒。 所以就去申請一下北京大學。」

周恩來：中國的妓女在台灣

大陸人黎台灣讀書做跳板去美國 你就走返去中國做白老鼠 台灣考唔到醫工科真係去大陸算吧啦。其他科都係垃圾

因為太低質係台灣無啖好食？

吹水吹咁大，有成功交通唔讀，去讀19 浙江大學 廈門大學

樣貌同智力應該係有關係

會窮

連大陸人都走資嘅今日，都仲衝去大陸
真係自尋死路

有得揀咩 比唔起學費 唔通賣身賺學費之後比你地叫做雞

浙大係勁嘢嚟.
廈門就算啦
如果成功同浙大. 一定係讀浙大.

唔可以將D錢運落香港再唱美金匯翻臺灣咩?

你中国嚟

一睇，嘩，屌呀

如果你係有料上台交清成 我就乜柒都唔講喇

係係係
讀能大都唔讀北大。ok ?

好人好者點會讀屎片

用能大比 台成清交

係叻嘅

台灣嘅大學讀過啦，
不知所謂。
利申：國立大學

下. 能大/台成清交都勁過北大喎.
乜你覺得北大勁過能大咩?

你係叻嘅

個乜撚總司令弱智到

唔緊要啦都唔靚

台大都比唔上了
成功交通

浙大屌打台灣d大學啦ching
北復清交浙 中國最top大學

廈門大學都係勁野 唔好以為未聽過個名就係廢啦
child登仔真係child登仔

浙大有咩威水史，做唔做到晶片

平時fb ig 9成半p圖
電視嗰啲就喬妝

宜家既淅大台大 一定揀淅大 除非你讀EE
台大已經返唔到去廿幾三十年前既水平

清交就更加唔洗講 比支版清交拋離N條街 特別係resources
台灣政府業界齊齊all in台大都係只保得住EE既質素同reputation
咁其他台灣院校你地覺得會有幾多resources？

班傻閪識閪咩

child登咁多小朋友 佢地點會知你講緊乜
分分鐘浙江係邊都唔知啦

理性討論，清華北大 同香港三大比，有得比嗎

得罪講句
依家18 19分都入三大
d十幾分個d讀兩年ass hole又上返三大
論學生能力香港三大根本連大陸普通大學都比唔上

我都覺，dse 三十分入到清華北大嗎

入到 因為香港人入清華 北大好撚易
但如果係你大陸人既話 有香港狀元既能力都入唔到

咁又未至於

其實個情況就好似香港人普遍睇唔起美國d U一樣 以為英國d U仲係好把炮
michigan uva呢d都可以講到變野雞

Michigan uva點會野雞
會唔會連chicago都當埋野雞

佢地主要黎台灣讀MS者
如果係讀BS 都係過黎屈機多
話哂佢地要入淅大既難度高過台大 入到浙大爭班名次都爭餐死

自己睇啦

井底蛙

返過大陸d大學，學術做假好嚴重下，就算清華北大都一樣，上海同濟我成日去，班學生得讀書，比我都會揀返台灣